\chapter{Cơ sở lý thuyết}

\section{Bài toán dự báo điện năng hộ gia đình}

Dự báo điện năng hộ gia đình là bài toán hồi quy ước lượng lượng điện tiêu thụ tại một thời điểm trong tương lai dựa trên các thông tin đã biết. Trong đề tài này, mô hình thực hiện dự báo điện năng tiêu thụ theo từng giờ ($load\_kwh$):

\begin{equation}
  \hat{y}_t = f(\mathbf{x}_t)
\end{equation}

Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $\hat{y}_t$: giá trị điện năng dự báo tại giờ $t$;
  \item $\mathbf{x}_t$: vector đặc trưng đầu vào tại giờ $t$, bao gồm các yếu tố thời tiết, chu kỳ thời gian, mức hiện diện và phụ tải trễ.
\end{itemize}

\section{Logic mờ}

Logic mờ cho phép mô tả các khái niệm không có ranh giới rõ ràng như ``thấp'', ``trung bình'', ``cao'', ``nóng'' hoặc ``ẩm''. Thay vì một giá trị chỉ thuộc hoặc không thuộc một tập, logic mờ sử dụng độ thuộc trong khoảng $[0, 1]$.

Ví dụ, nhiệt độ $32^\circ C$ có thể thuộc tập ``nóng'' với độ thuộc $0.8$ và đồng thời thuộc tập ``bình thường'' với độ thuộc $0.2$.

\subsection{Hàm thuộc}

Một số hàm thuộc thường dùng gồm hàm tam giác, hàm hình thang và hàm Gaussian. Với hàm Gaussian, độ thuộc của giá trị $x$ được xác định bởi:

\begin{equation}
  \mu(x) = \exp\left(-\frac{(x-c)^2}{2\sigma^2}\right)
\end{equation}

Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $c$: tâm của hàm thuộc;
  \item $\sigma$: tham số điều khiển độ rộng của đường cong.
\end{itemize}

Lý do sử dụng hàm Gaussian là vì nó mượt và có khả năng mô tả tốt các khái niệm mờ trong thực tế, giúp mô hình ANFIS có khả năng học và suy diễn hiệu quả hơn trong bài toán dự báo điện năng tiêu thụ hộ gia đình.

\subsection{Luật mờ}

Luật mờ thường có dạng IF--THEN. Ví dụ:

\begin{quote}
Nếu nhiệt độ cảm nhận cao, độ ẩm cao và đang trong khung giờ cao điểm buổi tối thì điện năng tiêu thụ tại giờ đó sẽ cao.
\end{quote}

Các luật mờ giúp mô hình có khả năng giải thích kết quả theo cách gần với suy luận của con người.

\section{Mạng nơ-ron nhân tạo}

% Mạng nơ-ron nhân tạo là mô hình tính toán gồm nhiều lớp nút xử lý có khả năng học ánh xạ từ đầu vào sang đầu ra thông qua quá trình tối ưu trọng số. Trong bài toán dự báo điện năng, mạng nơ-ron có thể học quan hệ phi tuyến giữa điện năng tiêu thụ và các yếu tố ảnh hưởng.

% Tuy nhiên, mạng nơ-ron thường khó giải thích, trong khi logic mờ dễ diễn giải nhưng thiếu khả năng tự học tham số. ANFIS kết hợp hai hướng tiếp cận này để tận dụng ưu điểm của cả hai.

Mạng nơ-ron nhân tạo là một mô hình tính toán được xây dựng dựa trên nguyên lý mô phỏng hoạt động xử lý thông tin của hệ thần kinh sinh học. Mô hình gồm nhiều nút tính toán gọi là nơ-ron, được tổ chức thành các lớp như lớp đầu vào, lớp ẩn và lớp đầu ra. Mỗi nơ-ron tiếp nhận các tín hiệu đầu vào, nhân với trọng số tương ứng, cộng thêm hệ số sai lệch và đưa qua một hàm kích hoạt để tạo ra đầu ra. Trong bài toán dự báo điện năng tiêu thụ hộ gia đình, mạng nơ-ron có khả năng học mối quan hệ phi tuyến giữa các yếu tố đầu vào như vị trí địa lý, đặc điểm khu vực sinh sống, thói quen sinh hoạt, điều kiện thời tiết và dữ liệu điện năng tiêu thụ trong quá khứ. Thông qua quá trình huấn luyện trên dữ liệu lịch sử, mô hình tự động điều chỉnh các trọng số nhằm giảm sai số giữa giá trị điện năng dự báo và giá trị thực tế. Nhờ khả năng học từ dữ liệu, tổng quát hóa và xử lý các quan hệ phức tạp, mạng nơ-ron nhân tạo được xem là một phương pháp phù hợp trong các bài toán dự báo chuỗi thời gian nói chung và dự báo điện năng tiêu thụ hộ gia đình nói riêng. Tuy nhiên, mạng nơ-ron thường thiếu khả năng giải thích, trong khi logic mờ dễ diễn giải nhưng thiếu khả năng tự học tham số. ANFIS kết hợp hai hướng tiếp cận này để tận dụng ưu điểm của cả hai.

\section{Hệ suy diễn Neuro-Fuzzy thích nghi ANFIS}
ANFIS (Adaptive Neuro-Fuzzy Inference System) là một kiến trúc mô hình lai (hybrid), kết hợp một cách thông minh những ưu điểm của mạng Nơ-ron nhân tạo (Artificial Neural Networks) và hệ thống logic mờ (Fuzzy Logic Systems). Về bản chất, ANFIS sử dụng kiến trúc của một mạng nơ-ron truyền thẳng nhiều lớp để hiện thực hóa một hệ thống suy luận mờ, từ đó tạo ra một mô hình vừa có khả năng học từ dữ liệu, vừa có khả năng diễn giải giống như con người.

Mô hình ANFIS gồm 5 lớp chính:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item Lớp 1: Mờ hóa
  \item Lớp 2: Lớp luật
  \item Lớp 3: Chuẩn hóa
  \item Lớp 4: Hệ quả Sugeno
  \item Lớp 5: Tổng hợp đầu ra
\end{itemize}

\section{Thiết kế mô hình ANFIS cho bài toán dự báo điện năng tiêu thụ hộ gia đình}

Trong đề tài này, bài toán đặt ra là xây dựng mô hình dự báo điện năng tiêu thụ của hộ gia đình dựa trên các thông tin đầu vào như điện năng tiêu thụ trong quá khứ, đặc điểm sinh hoạt, thời gian, vị trí và các yếu tố khí tượng. Các yếu tố này thường có quan hệ phi tuyến, chịu ảnh hưởng bởi nhiều điều kiện không chắc chắn và khó mô tả đầy đủ bằng các công thức tuyến tính đơn giản. Vì vậy, mạng nơ-ron mờ được lựa chọn do có khả năng kết hợp ưu điểm của mạng nơ-ron và logic mờ: mạng nơ-ron giúp mô hình học tham số từ dữ liệu, còn logic mờ biểu diễn tri thức dưới dạng các luật IF--THEN dễ diễn giải. Cách tiếp cận ANFIS nhờ đó phù hợp với bài toán dự báo điện năng hộ gia đình, vì vừa có thể mô hình hóa quan hệ phức tạp giữa các biến đầu vào, vừa hỗ trợ giải thích quá trình suy luận thông qua các luật mờ.

\subsection{Lớp 1: Mờ hóa}

Lớp mờ hóa chuyển các giá trị đầu vào rõ thành độ thuộc tương ứng với từng tập mờ. Ví dụ biến \text{avg\_temperature} có thể được chia thành ba tập mờ: mát, bình thường và nóng.

Giả sử $x_k$ là giá trị đầu vào thứ $k$, và $A_{qk}$ là tập mờ thứ $q$ của biến $x_k$, thì độ thuộc $\mu_{A_{qk}}(x_k)$ được tính bằng hàm thuộc đã chọn (hàm Gaussian):

\begin{equation}
  \mu_{A_{qk}}(x_k) = \exp\left(-\frac{(x_k-c_{qk})^2}{2\sigma_{qk}^2}\right)
\end{equation}

Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $x_k$: biến đầu vào thứ $k$;
  \item $A_{qk}$: tập mờ thứ $q$ của biến đầu vào $x_k$;
  \item $c_{qk}$: tâm của hàm thuộc;
  \item $\sigma_{qk}$: tham số điều khiển độ rộng của đường cong ($\sigma_{qk}$ càng nhỏ, đường cong càng hẹp và dốc; $\sigma_{qk}$ càng lớn, đường cong càng rộng và phẳng).
\end{itemize}

\subsection{Lớp 2: Lớp luật}

Lớp luật biểu diễn các luật IF--THEN. Mỗi nơ-ron trong lớp này tương ứng với một luật mờ và tính mức kích hoạt của luật dựa trên phần điều kiện IF. Trong đề tài này, mô hình ANFIS dạng Sugeno bậc nhất được sử dụng cho bài toán hồi quy, có dạng:
\begin{equation}
    \begin{split}
        &\text{IF } x_1 \text{ is } A_{1} \text{ AND } x_2 \text{ is } A_{2} \text{ AND } \ldots \text{ AND } x_n \text{ is } A_{n} \\
        &\text{THEN } f = p_{1}x_1 + p_{2}x_2 + \ldots + p_{n}x_n + r
    \end{split}
\end{equation}

Với luật thứ $i$ có dạng:
\begin{equation}
    \begin{split}
        R_i: &\text{ IF } x_1 \text{ is } A_{i1} \text{ AND } x_2 \text{ is } A_{i2} \text{ AND } \ldots \text{ AND } x_n \text{ is } A_{in} \\
             &\text{ THEN } f_i = p_{i1}x_1 + p_{i2}x_2 + \ldots + p_{in}x_n + r_i
    \end{split}
\end{equation}

Ở lớp luật, đầu ra của nơ-ron $R_i$ là mức kích hoạt $w_i$ của phần điều kiện IF, thường được tính bằng tích các độ thuộc:
\begin{equation}
  w_i = \prod_{k=1}^{n} \mu_{A_{ik}}(x_k)
\end{equation}

Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $x_k$: biến đầu vào thứ $k$;
  \item $A_{ik}$: tập mờ được chọn cho biến $x_k$ trong luật $R_i$;
  \item $w_i$: mức kích hoạt của luật thứ $i$;
  \item $f_i$: hệ quả Sugeno của luật thứ $i$, được tính chi tiết ở lớp 4;
  \item $p_{ik}$ và $r_i$: các tham số hệ quả cần học để tối ưu hóa mô hình.
\end{itemize}

Dưới đây là một vài ví dụ về luật mờ trong bối cảnh dự báo điện năng tiêu thụ hộ gia đình:

Luật 1:
\begin{itemize}
    \item IF nhiệt độ cảm nhận ($apparent\_temperature$) cao
    \item AND mức hiện diện ($occupancy\_level$) cao
    \item AND phụ tải cách đây 24 giờ ($load\_lag\_24$) cao
    \item THEN $load\_kwh$ = $p_{11}x_1 + p_{12}x_2 + \ldots + p_{16}x_6 + r_1$
\end{itemize}
Luật 2:
\begin{itemize}
    \item IF nhiệt độ cảm nhận ($apparent\_temperature$) thấp
    \item AND đang trong giờ thấp điểm (đêm khuya)
    \item AND mức hiện diện ($occupancy\_level$) thấp
    \item THEN $load\_kwh$ = $p_{21}x_1 + p_{22}x_2 + \ldots + p_{26}x_6 + r_2$
\end{itemize}

\subsection{Lớp 3: Chuẩn hóa}

Lớp chuẩn hóa nhận các mức kích hoạt $w_i$ từ lớp luật và biến chúng thành các trọng số tương đối trước khi kết hợp ở các lớp sau. Giả sử có $N$ luật mờ, lớp chuẩn hóa sẽ tính trọng số chuẩn hóa $\bar{w}_i$ cho mỗi luật bằng cách chia mức kích hoạt của luật đó cho tổng mức kích hoạt của tất cả các luật:
\begin{equation}
  \bar{w}_i = \frac{w_i}{\sum_{j=1}^{N} w_j}
\end{equation}

Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $N$: tổng số luật mờ trong hệ thống;
  \item $w_i$: mức kích hoạt của luật thứ $i$;
  \item $\bar{w}_i$: mức kích hoạt chuẩn hóa của luật thứ $i$ trong quá trình suy diễn;
  \item $\sum_{j=1}^{N} w_j$: tổng mức kích hoạt của tất cả các luật, đảm bảo rằng tổng các trọng số chuẩn hóa $\sum_{i=1}^{N} \bar{w}_i$ bằng 1.
\end{itemize}

Mục đích của việc chuẩn hóa là biến tất cả mức kích hoạt thành tỷ lệ tương đối, từ đó dễ dàng kết hợp lại ở bước tiếp theo.

Mỗi nơ-ron trong lớp này tương ứng với một luật mờ. Ví dụ: nơ-ron chuẩn hóa của luật 1 nhận input là $w_1$ từ nơ-ron luật $R_1$ ở lớp 2, đồng thời sử dụng tổng mức kích hoạt của tất cả các luật để tạo đầu ra chuẩn hóa $\bar{w}_1 = \frac{w_1}{\sum_{j=1}^{N} w_j}$.

\subsection{Lớp 4: Hệ quả Sugeno}

Lớp hệ quả Sugeno tính đầu ra cục bộ của từng luật, chưa phải dự báo cuối cùng của mô hình. Mỗi nơ-ron trong lớp này tính giá trị hệ quả $f_i$ của một luật dựa trên mô hình Sugeno bậc nhất:
\begin{equation}
  f_i = p_{i1}x_1 + p_{i2}x_2 + \ldots + p_{in}x_n + r_i
\end{equation}

Sau đó, kết quả này được nhân với trọng số chuẩn hóa của luật tương ứng từ lớp chuẩn hóa để tạo ra đầu ra có trọng số:
\begin{equation}
  \bar{w}_i f_i = \bar{w}_i(p_{i1}x_1 + p_{i2}x_2 + \ldots + p_{in}x_n + r_i)
\end{equation}


\subsection{Lớp 5: Tổng hợp đầu ra}

Tổng hợp kết quả từ tất cả các luật để tạo ra dự báo cuối cùng. Lớp này chỉ có một nơ-ron duy nhất, thực hiện phép tổng các đầu ra có trọng số từ lớp hệ quả Sugeno:
\begin{equation}
  \hat{y} = \sum_{i=1}^{N}\bar{w}_i f_i
\end{equation}

\section{Các độ đo đánh giá}

Vì đầu ra của mô hình là giá trị điện năng tiêu thụ theo đơn vị kWh, bài toán được đánh giá như một bài toán hồi quy. 
\subsection{MAE}
Sai số tuyệt đối trung bình giữa giá trị dự báo và giá trị thực tế (MAE):
\begin{equation}
  MAE = \frac{1}{M}\sum_{t=1}^{M}|y_t - \hat{y}_t|
\end{equation}
Đây là độ đo đơn giản và dễ hiểu, cho biết trung bình mô hình dự báo sai lệch bao nhiêu kWh so với giá trị thực tế. Độ đo này có cùng đơn vị với điện năng tiêu thụ, giúp người dùng dễ dàng diễn giải kết quả.

Ví dụ: nếu MAE = 5 kWh, có nghĩa trung bình dự báo sai lệch 5 kWh so với giá trị thực tế. Nếu MAE = 0, mô hình dự báo hoàn hảo. Nếu MAE = 10 kWh, có nghĩa trung bình dự báo sai lệch 10 kWh so với giá trị thực tế.

\subsection{MSE và RMSE}
Trung bình sai số bình phương (MSE) và căn bậc hai của MSE (RMSE) cũng được sử dụng để đánh giá mô hình.

Trung bình sai số bình phương (MSE) được tính bằng:
\begin{equation}
  MSE = \frac{1}{M}\sum_{t=1}^{M}(y_t - \hat{y}_t)^2
\end{equation}
MSE phạt mạnh những sai số lớn. Nếu mô hình có vài điểm dự báo sai nhiều, MSE sẽ tăng cao.

Ví dụ: thực tế là 100 kWh, dự báo là 90 kWh, sai số là 10 kWh. Sai số bình phương là $10^2 = 100$. MSE sẽ phản ánh mức độ nghiêm trọng của các sai số lớn hơn. Nó phù hợp để đánh giá mức độ sai lệch tổng thể, nhưng vì đơn vị bị bình phương nên hơi khó diễn giải hơn MAE và RMSE.

Căn bậc hai của MSE (RMSE) được tính bằng:
\begin{equation}
  RMSE = \sqrt{\frac{1}{M}\sum_{t=1}^{M}(y_t - \hat{y}_t)^2}
\end{equation}
RMSE nhấn mạnh hơn các sai số lớn do có thành phần bình phương, vì vậy phù hợp để phát hiện các trường hợp mô hình dự báo lệch nhiều.

\subsection{MAPE}
Sai số phần trăm (MAPE) biểu diễn sai số dưới dạng phần trăm. MAPE được tính bằng:
\begin{equation}
  MAPE = \frac{100}{M}\sum_{t=1}^{M}\left|\frac{y_t - \hat{y}_t}{y_t}\right|
\end{equation}
Có nghĩa mô hình dự báo sai lệch trung bình bao nhiêu phần trăm so với giá trị thực tế. Khi sử dụng MAPE cần lưu ý mẫu số $y_t$ phải khác 0; trong bài toán điện năng hộ gia đình, điều kiện này thường được thỏa mãn.

Ví dụ: nếu thực tế là 100 kWh, dự báo là 90 kWh, sai số là 10 kWh. MAPE sẽ là $\frac{10}{100} \times 100\% = 10\%$. Có nghĩa trung bình dự báo sai lệch 10\% so với giá trị thực tế.

\subsection{Hệ số xác định $R^2$}
Hệ số xác định $R^2$ cho biết mức độ mô hình giải thích được sự biến thiên của dữ liệu thực tế. Hệ số $R^2$ được tính bằng:
\begin{equation}
  R^2 = 1 - \frac{\sum_{t=1}^{M}(y_t - \hat{y}_t)^2}{\sum_{t=1}^{M}(y_t - \bar{y})^2}
\end{equation}
Giá trị $R^2$ càng gần 1 thì mô hình càng tốt. Nếu $R^2$ = 0, mô hình không giải thích được gì hơn so với việc chỉ sử dụng giá trị trung bình $\bar{y}$ để dự báo. Nếu $R^2$ < 0, mô hình còn tệ hơn cả việc dự báo bằng giá trị trung bình.

Ví dụ: nếu $R^2$ = 0.9, có nghĩa mô hình giải thích được 90\% sự biến thiên của dữ liệu thực tế.

Các biến số trong các công thức trên::
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
  \item $M$: số mẫu dữ liệu dùng để đánh giá;
  \item $y_t$: giá trị điện năng tiêu thụ thực tế tại mẫu thứ $t$;
  \item $\hat{y}_t$: giá trị điện năng tiêu thụ do mô hình dự báo tại mẫu thứ $t$;
  \item $\bar{y}$: giá trị trung bình của các giá trị thực tế, được tính bởi $\bar{y} = \frac{1}{M}\sum_{t=1}^{M}y_t$.
\end{itemize}

